\documentclass{beamer}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usepackage{graphicx}

\title{Koalicyjne gry ewolucyjne}
\subtitle{Analiza dylematów społecznych za pomocą rdzenia}
\author{Przemysław Krawczyk}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Gry strategiczne i dylematy społeczne}
\begin{frame}
  \frametitle{Gra strategiczna}
  \begin{itemize}
    \item teoria gier - matematyczna teoria konfliktu
    \pause
    \item konflikt - interes jednostki a~dobro ogółu
    \pause
  \end{itemize}

  Przykład:
  \pause
  \begin{block}{Dylemat więźnia}
  $$
  \begin{tabular}{c|cc}
      & C & D \\
    \hline
    C & 4,4 & 1,5\\
    D & 5,1 & 2,2 
  \end{tabular}
  $$
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dylemat społeczny}
  \begin{itemize}
    \item 1974, Gordon Tullock, \textit{,,The social dilemma: The economics of war and revolution''} - dylemat społeczny następuje wówczas, gdy racjonalne zachowanie jednostki prowadzi do rezultatów nieefektywnych z~punktu widzenia społeczeństwa.
      \pause
    \item 1975, Robyn M Dawes:
      \begin{align*}
      u_D(m) &> u_C(m+1) \\
      u_D(0) &< u_C(N)
      \end{align*}
      \pause
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dwuosobowe dylematy społeczne}
	\begin{columns}
		\column{0.25\linewidth}
		\begin{block}{}
					$R = 1 > 0 = P$
		\end{block}

		\begin{block}{}
		{\tiny
			\textbf{PD}: Prisoner's Dilemma \\
			\textbf{CG}: Chicken Game \\
			\textbf{SH}: Stag Hunt \\
			\textbf{HG}: Harmony Game \\
			\textbf{LG}: Leader Game \\
			\textbf{BS}: Battle of Sexes \\
			\textbf{RC}: Route Choice \\
			\textbf{AH}: Anti-Hero Game \\
			\textbf{AL}: Anti Leader Game \\
			\textbf{DG}: Deadlock Game \\
		}
				
		\end{block}
		\column{0.75\linewidth}		
	
  	\begin{figure}[h]
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
      \tkzInit[xmax=3.3,ymax=3.3,xmin=-3.3,ymin=-3.3]
      \tkzClip

      \tkzDefPoint(-3,3){A}
      \tkzDefPoint(0,3){B}
      \tkzDefPoint(3,3){C}
      \tkzDefPoint(3,1){D}
      \tkzDefPoint(3,-3){E}
      \tkzDefPoint(2,-3){F}
      \tkzDefPoint(0,-3){G}
      \tkzDefPoint(-3,-3){H}
      \tkzDefPoint(-3,1){I}
      \tkzDefPoint(1,3){J}
      \tkzDefPoint(1,-3){K}
      \tkzDefPoint(0,0){S}
      \tkzDefPoint(-3,0){T}
      \tkzDefPoint(1,1){U}
      \tkzDefPoint(0,1){V}
           
      \tkzFillPolygon[color=gray](I,V,B,A)
    	\tkzDefPoint(3.2,0){L}
			\tkzLabelPoint[below](L){\tiny $S$}
			\tkzDefPoint(0,3.2){M}   
			\tkzLabelPoint[left](M){\tiny $T$}      
    
      \tkzDrawSegments[-,dashed](H,C)
      \tkzLabelPoint[below](H){\tiny $T=S$}
	
      \tkzDrawSegments[-,dashed](I,D)
      \tkzLabelPoint[above](I){\tiny $T=1$}
      
      \tkzDrawSegments[-,dashed](J,K)
			\tkzLabelPoint[right](K){\tiny $S=1$}
      
			
			\tkzDefPoint(-1.5,2.25){a}
      \tkzLabelPoint[below](a){PD}
      \tkzDefPoint(-1.5,0.75){b}
      \tkzLabelPoint[below](b){SH}
      \tkzDefPoint(-1.5,-0.25){c}
      \tkzLabelPoint[below](c){AH}
      \tkzDefPoint(-0.5,-1.25){d}
      \tkzLabelPoint[below](d){AL}
      \tkzDefPoint(2,-0.75){e}
      \tkzLabelPoint[below](e){DG}
      \tkzDefPoint(2,0.75){f}
      \tkzLabelPoint[below](f){RC}
      \tkzDefPoint(0.25,1){g}
      \tkzLabelPoint[below](g){HG}
      \tkzDefPoint(2.5,1.75){h}
      \tkzLabelPoint[below](h){BS}
      \tkzDefPoint(1.5,2.75){j}
      \tkzLabelPoint[below](j){LG}
      \tkzDefPoint(0.5,2.25){k}
      \tkzLabelPoint[below](k){CG}
      
     
			\tkzDrawXY			

    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dylematy społeczne - definicja}
  N-osobowy dylemat społeczny to gra strategiczna spełniająca następujące warunki:
  \begin{enumerate}[I.]
    \item
      $$ U_C(N) > U_D(0) \text{, } n = 1,\dots,N - 1$$
      ($N$ graczy $C$ ma lepiej niż $N$ graczy $D$.)
    \item Wypłaty są niemalejącymi funkcjami od liczby kooperujcych:
      \begin{align*}
        U_C(n) &\leq U_C(n+1) \text{, } n = 1,\dots,N -  1 \\
        U_D(n) &\leq U_D(n+1) \text{, } n = 0,\dots, N - 2 
      \end{align*}
    \item Strategia $D$ nie jest słabo zdominowana przez $C$:
      $$
      \neg (\forall_{n=1,\dots,N} U_C(n) \geq U_D(n-1))
      $$

  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dwuosobowe dyleamty społeczne}
	\begin{columns}
		\column{0.25\linewidth}
		\begin{block}{}
					$R = 1 > 0 = P$
		\end{block}

		\begin{block}{}
		{\tiny
			\textbf{PD}: Prisoner's Dilemma \\
			\textbf{CG}: Chicken Game \\
			\textbf{SH}: Stag Hunt \\
			\textbf{HG}: Harmony Game \\
			\textbf{LG}: Leader Game \\
			\textbf{BS}: Battle of Sexes \\
			\textbf{RC}: Route Choice \\
			\textbf{AH}: Anti-Hero Game \\
			\textbf{AL}: Anti Leader Game \\
			\textbf{DG}: Deadlock Game \\
		}
				
		\end{block}
		\column{0.75\linewidth}		
	
  	\begin{figure}[h]
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
      \tkzInit[xmax=3.3,ymax=3.3,xmin=-3.3,ymin=-3.3]
      \tkzClip

      \tkzDefPoint(-3,3){A}
      \tkzDefPoint(0,3){B}
      \tkzDefPoint(3,3){C}
      \tkzDefPoint(3,1){D}
      \tkzDefPoint(3,-3){E}
      \tkzDefPoint(2,-3){F}
      \tkzDefPoint(0,-3){G}
      \tkzDefPoint(-3,-3){H}
      \tkzDefPoint(-3,1){I}
      \tkzDefPoint(1,3){J}
      \tkzDefPoint(1,-3){K}
      \tkzDefPoint(0,0){S}
      \tkzDefPoint(-3,0){T}
      \tkzDefPoint(1,1){U}
      \tkzDefPoint(0,1){V}
           
      \tkzFillPolygon[color=gray](I,U,J,A)
      \tkzFillPolygon[color=gray](T,S,V,I)
    	\tkzDefPoint(3.2,0){L}
			\tkzLabelPoint[below](L){\tiny $S$}
			\tkzDefPoint(0,3.2){M}   
			\tkzLabelPoint[left](M){\tiny $T$}      
    
      \tkzDrawSegments[-,dashed](H,C)
      \tkzLabelPoint[below](H){\tiny $T=S$}
	
      \tkzDrawSegments[-,dashed](I,D)
      \tkzLabelPoint[above](I){\tiny $T=1$}
      
      \tkzDrawSegments[-,dashed](J,K)
			\tkzLabelPoint[right](K){\tiny $S=1$}
      
			
			\tkzDefPoint(-1.5,2.25){a}
      \tkzLabelPoint[below](a){PD}
      \tkzDefPoint(-1.5,0.75){b}
      \tkzLabelPoint[below](b){SH}
      \tkzDefPoint(-1.5,-0.25){c}
      \tkzLabelPoint[below](c){AH}
      \tkzDefPoint(-0.5,-1.25){d}
      \tkzLabelPoint[below](d){AL}
      \tkzDefPoint(2,-0.75){e}
      \tkzLabelPoint[below](e){DG}
      \tkzDefPoint(2,0.75){f}
      \tkzLabelPoint[below](f){RC}
      \tkzDefPoint(0.25,1){g}
      \tkzLabelPoint[below](g){HG}
      \tkzDefPoint(2.5,1.75){h}
      \tkzLabelPoint[below](h){BS}
      \tkzDefPoint(1.5,2.75){j}
      \tkzLabelPoint[below](j){LG}
      \tkzDefPoint(0.5,2.25){k}
      \tkzLabelPoint[below](k){CG}
      
     
			\tkzDrawXY			

    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Przykład - dwuosobowe dylematy społeczne typu benefit-koszt}
	\begin{columns}
		\column{0.5\linewidth}
			\begin{block}{Dylemat więźnia ($T > R > P > S$)}
      $$
			\begin{array}{l|cc}
				  & C & D \\ \hline 
				C & b-c & -c \\
				D & b & 0
			\end{array}
			$$
			gdzie $b > c > 0$.			
	\end{block}
  \pause
	
	\begin{block}{Polowanie na jelenia ($R > T \geq P > S$)}			
			$$
			\begin{array}{l|cc}
				  & C & D \\ \hline 
				C & b & 0 \\
				D & 1 & 1
			\end{array}
			$$	
      gdzie $b > 1$.
	\end{block}
  \pause  

	\column{0.5\linewidth}
		\begin{block}{Zamieć śnieżna ($R > T \geq P > S$)}			
			$$
			\begin{array}{l|cc}
				  & C & D \\ \hline 
				C & b-c/2 & b-c \\
				D & b & 0
			\end{array}
			$$		
	\end{block}
	
	\end{columns}

\end{frame}

\section{Gry ewolucyjne}
\begin{frame}
  \frametitle{Prosty scenariusz ewolucyjny}
  \begin{itemize}
    \item Mamy do czynienia z~ogromną populacją jednakowych graczy
    \pause
    \item Każdy z~graczy może przyjąć jedną z~dwóch strategii: $C$ lub $D$
    \pause
    \item Gracze losowo łączą się w~pary (ogólniej: $n$-tki) i~rozgrywają między sobą pewną grę strategiczną.
    \pause
    \item Częstość występowania graczy wybierających strategię $C$ zależy od ,,skuteczności'' tej strategii
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prosty scenariusz ewolucyjny - przykład}
  $$
  \begin{array}{l|cc}
      & C & D \\ \hline 
    C & (7,7) & (4,10) \\
    D & (10,4) & (0,0)
  \end{array}
  $$		
  \pause
  \begin{itemize}
  \item $x(t)$ - częstość występowania graczy wybierających strategię $C$ w~chwili $t$ ($x(t) \in [0,1]$).
  \pause Średnie wypłaty z~danej strategii:
  \begin{align*}
    U_C(x) &= 7x + 4(1-x) \\
    U_D(x) &= 10x + 0(1-x)
  \end{align*}

  \pause
  \item Równanie replikatorowe:
    $$ \frac{dx}{dt} = x(1-x)(U_C(x)-U_D(x)) $$
  \pause
  \item U~nas:
    \begin{align*}
      \frac{dx}{dt} &= x(1-x)(7x+4(1-x) - 10x) \\
                    &= -x(1-x)(7x - 4)
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Przykład}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{ev.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\section{Gry koalicyjne}
\begin{frame}
  \frametitle{Gra koalicyjna}
  \begin{itemize}
    \item zbiór $N$ graczy
    \pause
    \item koalicja - dowolny podzbiór graczy $s \subseteq N$
    \pause
    \item $v: 2^N \rightarrow \mathbb{R}$ - funkcja opisująca siłę każdej koalicji;
    \pause
    \item Przykład:
    \begin{align*}
      v(123) &= 1 \\
      v(12) &= 1/4 \\
      v(13) &= 1/2 \\
      v(23) &= 3/4 \\
      v(1) &= 0 \\
      v(2) &= 0 \\
      v(3) &= 0 \\
      v(\emptyset) &= 0
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gra koalicyjna}
  \begin{itemize}
    \item Gra superaddytywna:
      $$
      v(S \cup T) \geq v(S) + v(T) \text{, jeśli } S \cap T = \emptyset
      $$
    \pause
    \item Pytania:
    \begin{enumerate}
      \item Jaka koalicja (koalicje) powinny się zawiązać?
      \pause
      \item W~jaki sposób wygrana koalicji zostanie podzielona pomiędzy jej członków?
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Jak grać?}
  \begin{itemize}
    \item Wartość Shapleya
    $$
    Sh_i(v) = \sum_{S \subseteq N, i~\in S} \frac{(\vert S \vert -1)!(\vert N \vert - \vert S \vert)!}{\vert N \vert !} (v(S) - v(S \setminus \{i\}))
    $$
    \pause
    Wartość $i$-tego gracza to średnia jego wkładów marginalnych po wszystkich porządkach przyjścia gracza do koalicji.
    \pause
    \item Rdzeń
    \pause
    \item Nukleolus
    \pause
    \item i~inne\dots
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Koalicyjne gry ewolucyjne}
\begin{frame}
  \frametitle{Scenariusz ewolucyjny z grami koalicyjnymi}
  \begin{itemize}
    \item Rozważamy podobny scenariusz jak wcześniej.
    \pause
    \item Po rozegraniu gry gracze nie otrzymują swoich wypłat, tylko sumują ję (czyli zawiązują koalicję)
    \pause
    \item Dokonywana jest pewna procedura podziału zsumowanej kwoty między uczestników koalicji (np. zgodnie z~wartością Shapleya)
    \pause
    \item Po takiej redystrybucji zasobów otrzymujemy nową grę strategiczną o~innych parametrach.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Przykład}
  Trzyosobowy gra w~zamieć śnieżną:
  $$
  \begin{array}{l|ccc}
      & CC & CD & DD \\ \hline 
    C & b-c/3 & b-c/2 & b-c \\
    D & b & b & 0 
  \end{array}
  $$
  
  \pause
  Z~tej macierzy mamy:
  \begin{align*}
    v(CCC) &= b-c/3 + b-c/3 + b-c/3 = 3b-c \\
    v(CCD) &= \dots = 3b-c \\
    v(CDD) &= \dots = 3b-c \\
    v(DDD) &= 0
  \end{align*}
  
  \pause
  Nie mamy jeszcze wartości koalicji jedno- i~dwu- osoboowych!
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Przykład - cd}
  Definiujemy zatem grę dwuosobową\dots
  $$
  \begin{array}{l|cc}
      & C & D \\ \hline 
    C & b' - c'/2 & b' - c' \\
    D & b' &  0
  \end{array}
  $$
  
  \pause
  \dots i~z~niej wyliczamy wartości koalicji dwuosobowych:
  \begin{align*}
    v(CC) &= 2b'-c\\
    v(CD) &= 2b'-c \\
    v(DD) &= 0
  \end{align*}
  
  \pause
  Za wartość każdej koalicji jednosobowej przyjmujemy 0.
  
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Przykład - cd}
    W~ten sposób otrzymujemy 4 gry koalicyjne. Dla każdej z~nich obliczamy wartość Shapleya\dots
    \pause
    \begin{align*}
    \text{(CCC): } \Phi^1 &= [\phi_1^1, \phi_2^1, \phi_3^1] \\
    \text{(CCD): } \Phi^2 &= [\phi_1^2, \phi_2^2, \phi_3^2] \\
    \text{(CDD): } \Phi^3 &= [\phi_1^3, \phi_2^3, \phi_3^3] \\
    \text{(DDD): } \Phi^4 &= [\phi_1^4, \phi_2^4, \phi_3^4] \\
    \end{align*}
    Uwaga: $\phi_1^1 = \phi_2^1 = \phi_3^1$, $\phi_1^2 = \phi_2^2$, $\phi_2^3 = \phi_3^3$, $\phi_1^4 = \phi_2^4 = \phi_3^4$.
    \pause
    \dots i~wstawiamy odpowiednie wartości w~macierz wypłat, otrzymując nową grę strategiczną:
    $$
    \begin{array}{l|ccc}
        & CC & CD & DD \\ \hline 
      C & \phi_1^1 & \phi_1^2 & \phi_1^3 \\
      D & \phi_3^2 & \phi_2^3 & \phi_1^4
    \end{array}
    $$

    
\end{frame}

\section{Rdzeń}
\begin{frame}
  \frametitle{Rdzeń}
  Notacja i~definicje:
  \begin{itemize}
    \item $x = (x_1, \dots x_n)$ - podział wypłaty ($x_i$ - wypłata dla $i$-tego gracza)
    \pause
    \item Racjonalność indywidualna:
      $$
        \forall i \text{ zachodzi } x_i \geq v(i)
      $$
    \pause
    \item Racjonalność zbiorowa:
      $$
      \sum_{i~\in N}x_i = v(N)
      $$
    \pause
    \item Imputacja:
      
      Racjonalny zbiorowo i~indywidualnie podział wypłaty.
    
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Rdzeń - definicja}
  \begin{block}{Rdzeń}
    Rdzeniem gry koalicyjnej $\{ N, v \}$ nazywamy zbiór wszystkich takich imputacji $(x_1, \dots x_n)$, że dla każdego $S \subseteq N$ zachodzi:
    $$
      \sum_{i \in S}x_i \geq v(S)
    $$
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Przykład}
  \begin{align*}
    v(123) = 1 \text{, } v(12) &= 1/4 \text{, } v(13) = 1/2 \text{, } v(23) = 3/4 \\
    v(1) &= v(2) = v(3) = 0
  \end{align*}
  \pause
  Imputacje:
    \begin{align*}
      x_1 + x_2 + x_3 &= 1 \\
      x_1,x_2,x_3 &\geq 0
    \end{align*}
  Które imputacje należą do rdzenia?
  \pause
    \begin{align*}
      x_1 + x_2 &\geq v(12) = 1/4 \\
      x_1 + x_3 &\geq v(13) = 1/2 \\
      x_2 + x_3 &\geq v(23) = 3/4 
    \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Przykład}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{core.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\section{Pomysły i cele}

\begin{frame}
  \frametitle{Pomysły i~cele}
      Zamiast tworzyć zupełnie nowe gry, z~nowymi parametrami, można zrobić to tak
      \pause
      $$
      \begin{array}{l|ccc}
          & CC & CD & DD \\ \hline 
        C & 6 & 5 & 2 \\
        D & 8 & 8 & 0 
      \end{array}
      $$
      \pause
      $$ \downarrow $$
      $$
      \begin{array}{l|ccc}
          & CC & CD & DD \\ \hline 
        C & (6,12) & (5,13) & (2,16) \\
        D & (8,10) & (8,10) & (0,0)
      \end{array}
      $$
      \pause
      Przykładowa procedura określania siły koalicji:
      \begin{itemize}
        \item $v(DD) = 16$, bo najlepszą odpowiedzią na strategię $DD$ jest strategia $C$,
        \pause
        \item $v(C) = 2$ (z tego samego powodu)
      \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pomysły i cele - cd}
  \begin{itemize}
  \item Scenariusz ewolucyjny: jak stworzyć, skoro rdzeń może być pusty lub niejednoznaczny?
  \pause
  \item Gry typu benefit-cost ($\geq 3$ graczy)
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
